\definecolor{lightgray}{rgb}{.9,.9,.9}
\definecolor{darkgray}{rgb}{.4,.4,.4}
\definecolor{purple}{rgb}{0.65, 0.12, 0.82}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, let, private, public, didSet, for, defer, weak, func,  @discardableResult, guard, @objc, x, y, z, view, first, selector, run, super, horizontal, vertical, init, Int, Double, MathpixClient, FormatLatex, FormatWolfram,Float, new, true, false, catch, function, return, def, telebot, message_handler, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break},
  keywordstyle=\color{purple}\bfseries,
  ndkeywords={class, echo, send_message, export, boolean, self, throw, implements, import, this, recognize, on, simplified,  error, result, String, addGestureRecognizer, ARHitTestResult, UITapGestureRecognizer, ARWorldTrackingConfiguration, ARSCNView, viewDidLoad, SCNVector3, ARSCNDebugOptions, OperationGroup, Luminance,SingleComponentGaussianBlur, TextureSamplingOperation, DirectionalSobelEdgeDetectionFragmentShader, TextureSamplingOperation, OneInputVertexShader,TextureSamplingOperation, WeakPixelInclusionFragmentShader DirectionalNonMaximumSuppressionFragmentShader, blurRadiusInPixels, upperThreshold,gaussianBlur, lowerThreshold, luminance, directionalSobel, directionalNonMaximumSuppression, weakPixelInclusion},
  ndkeywordstyle=\color{darkgray}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{purple}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{
   language=JavaScript,
   backgroundcolor=\color{white},
   extendedchars=true,
   basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
   showstringspaces=false,
   showspaces=false,
   numbers=left,
   numberstyle=\footnotesize,
   numbersep=9pt,
   tabsize=2,
   breaklines=true,
   showtabs=false,
   captionpos=b
}


\normalsize{
\chapter{Aspetti architetturali ed implementativi}

In questo capitolo andremo a guardare nel dettaglio l'architettura scelta per l'applicazione, descrivendo i pattern utilizzati, il flusso di lavoro dell'applicazione con i relativi diagrammi, quali tecnologie sono state utilizzate e perchè e illustreremo il codice degli algoritmi più importanti utilizzati.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{iOS}
iOS è il sistema operativo creato e sviluppato da Apple esclusivamente per il suo hardware. 
È il sistema operativo che attualmente alimenta molti dei dispositivi mobili dell'azienda, inclusi iPhone, iPad e iPod Touch. E' attualmente il secondo sistema operativo per mobile più popolare in tutto il mondo dopo Android.
Nonostante non sia il più popolare sistema operativo per mobile, per questo progetto è stato deciso di adottare questa piattaforma prima di tutto perchè non si conosceva il linguaggio Swift e quindi è stato un buon pretesto per impararlo, poi perchè iOS offriva librerie quali GPUImage2 e ARKit che svolgevao un buon lavoro per il mio scopo.

\subsection{Swift}
Swift\hyperlink{mylink}{[4]} è un linguaggio di programmazione ad oggetti creato da Apple nel 2014.
Sostenuto da una delle società tecnologiche più influenti al mondo, Swift è destinato a diventare il linguaggio dominante per lo sviluppo di iOS e oltre.\\

Swift è: 
\begin{enumerate}
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily} open source:\end{ttfamily} i creatori di Swift hanno riconosciuto il fatto che per costruire un linguaggio di programmazione definitivo, la tecnologia deve essere aperta a tutti. Così, nei suoi tre anni di esistenza, Swift ha acquisito una grande comunità di supporto e un'abbondanza di strumenti di terze parti;
   
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily} sicuro:\end{ttfamily} la sua sintassi ti incoraggia a scrivere codice pulito e coerente, anche se a volte può sembrare tedioso. Swift fornisce salvaguardie per prevenire errori e migliorare la leggibilità. Questo ha un forte impatto sulla sicurezza;
  
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily}veloce:\end{ttfamily} Swift è stato costruito pensando alle prestazioni. Grazie alla sua semplice sintassi e tenuta manuale ti aiutano a sviluppare più velocemente;
   
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily}popolare:\end{ttfamily} a partire da marzo 2018, è la 12a lingua più popolare, superando Objective-C, Go, Scala e R. Con oltre 40.000 stelle su GitHub e 187K StackOverflow, questa giovane lingua sta giustamente diventando una delle tecnologie dominanti nel settore.
\end{enumerate}

\subsection{Portabilità da iOS ad Android}
La ragione per cui bisognerebbe portare l'applicazione da iOS ad Android è semplice: l'80 \% dei dispositivi mobili (e non solo) in tutto il mondo hanno sistema operativo Android. Inoltre, la maggior parte dei dispositivi Android hanno un prezzo accessibile quindi molti dei potenziali clienti hanno un dispositivo con sistema operativo Android.
Per portare una applicazione da iOS ad Android non si può semplicemente raccogliere e spostare elementi di design senza modifiche. Molti strumenti comuni forniscono modelli iOS per impostazione predefinita e si potrebbe pensare che questi si adattino anche alla piattaforma Android. In realtà non è così e qualsiasi tentativo diretto di trasferire l'app iOS su Android porta a un conflitto tra l'interfaccia dell'applicazione e del design della app iOS con l'interfaccia dell'applicazione Android. Bisogna ragionare su ogni singolo componente della applicazione e trovare il modo duale per poterlo implemetare sulla applicazione Android.
Quindi un porting diretto automatico non è possibile per applicazioni con un minimo livello di complessità.
Per riuscire a portare la mia applicazione su Android le principali librerie da utilizzare sono la libreria per l'utilizzo della realtà aumentata e libreria che permetta di eseguire algoritmi di elaborazione delle immagini.
Per la realtà aumentata, Android fornisce la piattaforma \begin{ttfamily}ARCore\end{ttfamily} mentre per algoritmi di elaborazioni delle immagini, tra le varie librerie disponibili, si può utilizzare la libreria \begin{ttfamily}openCV\end{ttfamily}.




\section{Architettura MVC}
L'architettura che è stata utilizzata per l'applicazione è l'MVC\hyperlink{mylink}{[5]}.\\
Il modello di progettazione Model-View-Controller (MVC) è piuttosto vecchio e ne esistono diverse varianti. Si tratta di uno schema di alto livello in quanto si occupa dell'architettura globale di un'applicazione e classifica gli oggetti in base ai ruoli generali che svolgono in un'applicazione. È anche un modello complesso in quanto comprende diversi modelli più elementari.
I programmi orientati agli oggetti beneficiano in vari modi del modello di progettazione MVC adattandosi alle loro circostanze. 
I programmi in generale sono più adattabili ai mutevoli requisiti, in altre parole, sono più facilmente estendibili e, cosa più importante, manutenibili rispetto ai programmi che non sono basati su MVC.

Il modello di progettazione MVC considera tre tipi di oggetti: oggetti modello, oggetti view e oggetti controller. Il pattern MVC definisce i ruoli che questi tipi di oggetti giocano nell'applicazione e le loro linee di comunicazione. Quando si progetta un'applicazione, un passo importante è scegliere, per ogni calsse, a quale di queste tre categorie appartiene. Ognuno dei tre tipi di oggetti è separato dagli altri da confini astratti e comunica con gli oggetti degli altri tipi attraverso quei confini.
\subsection{Model}

Gli oggetti del \textit{model} rappresentano conoscenze e competenze speciali. Conservano i dati di un'applicazione e definiscono la logica che manipola tali dati. Un'applicazione MVC ben progettata ha tutti i dati incapsulati negli oggetti del modello. Qualsiasi dato che fa parte dello stato persistente dell'applicazione deve risiedere negli oggetti del modello una volta che i dati sono stati caricati nell'applicazione. Poiché rappresentano la conoscenza e le competenze relative a uno specifico dominio problematico, tendono a essere riutilizzabili.

Idealmente, un oggetto modello non ha alcuna connessione esplicita all'interfaccia utente utilizzata per presentarla e modificarla. Ad esempio, se si dispone di un oggetto modello che rappresenta una persona, è possibile che si desideri archiviare una data di nascita. Questa è una buona cosa da memorizzare nell'oggetto del modello \begin{ttfamily}Persona\end{ttfamily}.
In generale un oggetto modello non dovrebbe preoccuparsi dei problemi di interfaccia e presentazione.

\subsection{View}

Un oggetto \textit{view} si concentra sull'interfaccia dell'applicazione e può consentire agli utenti di modificare i dati del modello dell'applicazione. La view non dovrebbe essere responsabile della memorizzazione dei dati che sta visualizzando. Un oggetto view può essere incaricato di visualizzare solo una parte di un oggetto modello o un intero oggetto modello o anche molti diversi oggetti modello.
Gli oggetti view tendono ad essere riutilizzabili e configurabili e forniscono coerenza tra le applicazioni. In Cocoa (una API di iOS), sono definiti un gran numero di oggetti view e molte sono presenti nella libreria \begin{ttfamily}Interface Builder\end{ttfamily}. Riutilizzando gli oggetti view, come gli oggetti  \begin{ttfamily}NSButton\end{ttfamily}, si garantisce che i pulsanti dell'applicazione si comportino esattamente come i pulsanti di qualsiasi altra applicazione Cocoa, garantendo un elevato livello di coerenza nell'aspetto e nel comportamento tra le applicazioni.

\subsection{Controller}
Un oggetto \textit{controller} funge da intermediario tra gli oggetti della view dell'applicazione e i suoi oggetti modello. Gli oggetti controller possono anche eseguire attività di impostazione e coordinamento per un'applicazione e gestire i cicli di vita di altri oggetti.
In un tipico progetto MVC, quando gli utenti immettono un valore tramite un oggetto della view, tale valore viene comunicata ad un oggetto controller. L'oggetto controller può interpretare l'input dell'utente in un qualche modo specifico e quindi può dire a un oggetto modello cosa fare con questo input, ad esempio "aggiungi un nuovo valore" o "elimina il record corrente". Sulla base di questo stesso input dell'utente, alcuni oggetti controller potrebbero anche dire a un oggetto della view di modificarsi, come ad esempio dire ad un pulsante di disabilitare se stesso. Viceversa, quando un oggetto modello cambia, ad esempio si accede a una nuova origine dati, l'oggetto modello di solito comunica tale modifica ad un oggetto controller, che quindi richiede uno o più oggetti della view per aggiornarsi di conseguenza.
Gli oggetti controller possono essere riutilizzabili o non riutilizzabili a seconda del loro tipo generale.

\section{Progettazione}
Essendo che l'algoritmo è diviso in diverse fasi ed utilizza piattaforme di terze parti, è stato necessario fare una fase di progettazione ben accurata. 
Di seguito viene mostrato il diagramma di attività che descrive come funziona ad alto livello l'applicazione:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.99\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter3/activityDiagram.png}
\end{subfigure}
\caption{\small{Diagramma di attività dell'intera applicazione.}}
\end{figure}


Come primo passaggio viene applicato l'algoritmo \begin{ttfamily}Canny Edge Detection\end{ttfamily} per riuscire a trovare i bordi dei simboli e caratteri delle operazioni matematiche e per riuscire, con opportune soglie, ad eliminare il rumore provocato dai quadretti presenti nei fogli. Successivamente viene applicato l'algoritmo per la segmentazione delle intere operazioni matematiche (\begin{ttfamily}Segmentazione operazioni matematiche\end{ttfamily}). Questo attività prende più passi che descriveremo più nel dettaglio nel paragrafo successivo. Segmentate tutte le operazioni matematiche, ovvero trovate le loro coordinare sull'immagine, si procede con un ciclo in cui, finchè ci sono ancora operazioni da processare, si ritaglia l'operazione dall'immagine originale (\begin{ttfamily}Ritaglia successiva operazione\end{ttfamily}), l'immagine ritagliata viene passata a Mathpix per il riconoscimento dei simboli e caratteri (\begin{ttfamily}Riconoscimento caratteri con Mathpix\end{ttfamily}) e infine, una volta che si riceve la risposta da Mathpix, si correggono le operazioni (\begin{ttfamily}Correzione operazione\end{ttfamily}). Quando le operazioni da processare sono terminate, si esce dal ciclo e viene disegnato sull'immagine originale, per ogni operazione, un simbolo che indica se l'operazione è corretta o meno.


\subsection{Progettazione algoritmo di segmentazione\\ delle operazioni matematiche}
L'attività \begin{ttfamily}segmentazione operazioni matematiche\end{ttfamily} nel diagramma di attività in Figura 4.1 a sua volta è composto da sotto attività. Mostriamo le sotto attività nel seguente diagramma delle attività:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.99\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter3/segmentationAlgorithmActivityDiagram.png}
\end{subfigure}
\caption{\small{Sotto diagramma di attività dell'attività \normalsize{\textit{segmentazione operazioni matematiche}} del diagramma in Figura 4.1.}}
\end{figure}

L'algoritmo inizia con l'attività di \begin{ttfamily}Segmentazione orizzontale \end{ttfamily} che consiste nel separare orizzontalmente le diverse operazioni matematiche nell'immagine (come mostrato nell'esempio in Figura 2.12). In seguito al risultato dell'algoritmo \begin{ttfamily}Canny Edge Detection\end{ttfamily}, l'immagine potrebbe essere affetta da rumore, in particolare l'algoritmo potrebbe aver etichettato come simboli di una operazione anche dei piccoli segni presenti sul foglio o piccoli scarabocchi.\\
E' necessario minimizzare chiaramente il rumore nell'immagine, quindi si procede con l'applicazione di algoritmi di rimozione del rumore di foreground (indicato nel diagramma come l'attività \begin{ttfamily}Rimozione rumore di foreground \end{ttfamily}). Successivamente è necessario procedere alla rimozione del rumore di background (indicato nel diagramma come l'attività \begin{ttfamily} Rimozione rumore di background \end{ttfamily}), ovvero la rimozione di quelle linee orizzontali che l'algoritmo di segmentazione orizzontale potrebbe etichettare come linee che separano due operazioni matematiche intere ma che in realtà è rumore. E' il caso delle operazioni in colonna: lo spazio che intercorre tra il primo numero e il secondo potrebbe essere etichettato come linea di separazione di due operazioni matematiche distinte quando in realtà è una unica. Si veda l'esempio in Figura 3.1.\\
L'algoritmo procede poi con la \begin{ttfamily}Segmentazione verticale\end{ttfamily} applicando lo stesso processo della segmentazione orizzontale in modo ortogonale.


\subsection{Progettazione interazione con Mathpix}
Dovendo l'applicazione usufruire di servizi offerti da terze parti (Mathpix), è stato necessario fare una fase di progettazione per stabilire come la nostra applicazione dovesse interagire con Mathpix.\\ Di seguito viene mostrato un diagramma di sequenza che mostra come l'applicazione interagisce con Mathpix:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.99\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/Chapter3/sequenceDiagram.png}
\end{subfigure}
\caption{\small{Diagramma di sequenza che descrive le interazioni dell'applicazione con Mathpix.}}
\end{figure}

Questo flusso di lavoro è quello che succede ogni volta nell'attività \begin{ttfamily}Riconoscimento caratteri con Mathpix\end{ttfamily} nel diagramma di attività in Figura 4.1.
Ogni volta che si vuole mandare una immagine a Mathpix per il riconoscimento, viene inviata una richiesta \textit{asincrona} dall'applicazione al server tramite il metodo indicato nel diagramma \begin{ttfamily}sendToServer\end{ttfamily} specificando l'immagine di cui si vogliono riconoscere i caratteri e i parametri \begin{ttfamily}appId\end{ttfamily}, \begin{ttfamily}appKey\end{ttfamily} e \begin{ttfamily}handler\end{ttfamily} che approfondiremo più nel dettaglio nella fase di implementazione.
Una volta inviata la richiesta, Mathpix controlla se i parametri \begin{ttfamily}appId\end{ttfamily} e \begin{ttfamily}appKey\end{ttfamily} sono validi. Se non lo sono, allora viene spedito un messaggio di errore all'applicazione. Se invece sono validi, Mathpix procede con il riconoscimento dell'immagine e alla spedizione del risultato in formato JSON alla applicazione.

\section{Implementazione}

Di seguito mostreremo l'implementazione delle parti più importati dell'applicazione, in particolare mostreremo l'implementazione dell'algoritmo di segmentazione delle operazioni matematiche e l'implementazione della connessione dell'applicazione con Mathpix.

\subsection{Implementazione algoritmo di segmentazione\\ delle operazioni matematiche}

Come specificato nella fase di progettazione, l'algoritmo inizia con l'operazione di segmentazione orizzontale ovvero quella operazione che consiste nel separare orizzontalmente le diverse operazioni matematiche presenti nell'immagine. Per fare ciò, prima di tutto è stato necessario calcolare, per ogni riga dell'immagine, quanti pixel di foreground sono presenti e poi trasformare il valore le cui righe che hanno un valore $>$ di \begin{ttfamily}0\end{ttfamily} in \begin{ttfamily}1\end{ttfamily}. Di seguito viene mostrata l'implementazione di questo passaggio:


\begin{lstlisting}[caption=Calcolo dei pixel di foreground per ogni riga dell'immagine.]
private func calculateHorizontalForeground(
		from pixelBuffer: 
				 UnsafeMutablePointer<PhotoViewController.RGBA32>, 
		withWidth width: Int, 
		andHeight height: Int) -> Array<Int>? {
        var foregrounds: Array<Int> = []
        var foregroundAmount = 0
        for row in 0 ..< Int(height) {
            for column in 0 ..< Int(width) {
                let offset = row * width + column
                if pixelBuffer[offset] == .white {
                    foregroundAmount += 1
                }
            }
            foregrounds.append(foregroundAmount)
            foregroundAmount = 0
        }
        for index in foregrounds.indices {
            if foregrounds[index] != 0 {
                foregrounds[index] = 1
            }
        }
        return foregrounds
}
\end{lstlisting}

Successivamente a questo passaggio si procede con l'eliminazione del rumore di foreground e di background. Di seguito ne mostriamo l'implementazione utilizzata:

\begin{lstlisting}[caption=Algoritmo per la rimozione del rumore di foreground.]
 private func deleteNoise(
 			for arrayOfPoints: Array<CGPoint>, 
 			withThreshold threshold: Int, 
 			leftAndRightBlackValues leftAndRight: Int,
 			for noise: Int
 		) -> Array<CGPoint>? {
        var sums = arrayOfPoints
        for index in 1..<sums.count - 1 {
            if sums[index].y == noise {
                if Int(sums[index].x) <= threshold {
                    if Int(sums[index - 1].x) 
                    > leftAndRight 
                    || Int(sums[index + 1].x) 
                    								> leftAndRight {
                        sums[index].y = 
                        					Swift.abs(noise - 1)
                    }
                }
            }
        }
        if sums[0].y == 1.0, sums[0].x < 5 {
            sums[0].y = 0.0
        }
        return sums
    }
\end{lstlisting}

Il metodo \begin{ttfamily}deleteNoise\end{ttfamily} se invocato con il parametro \begin{ttfamily}noise\end{ttfamily} uguale a \begin{ttfamily}0\end{ttfamily}, allora procede ad eliminare il rumore di background. Se invece viene invocato con il parametro \begin{ttfamily}noise\end{ttfamily} uguale a \begin{ttfamily}1\end{ttfamily}, allora il metodo procede con l'eliminazione del rumore di foregorund.
Fatto ciò, occorre segmentare le operazioni verticalmente. Per effettuare questo passaggio, anche in questo caso è necessario calcolare, per ogni colonna dell'immagine, quanti pixel di foreground sono presenti e poi trasformare il valore le cui righe che hanno un valore $>$ di \begin{ttfamily}0\end{ttfamily} in \begin{ttfamily}1\end{ttfamily}. Di seguito viene mostrata l'implementazione di questo passaggio:

\begin{lstlisting}[caption=Calcolo dei pixel di foreground per ogni colonna dell'immagine.]
 private func calculateVerticalForeground(
 				from pixelBuffer:  
 				UnsafeMutablePointer<PhotoViewController.RGBA32>,								
 				withWidth width: Int, 
 				from start: Int, 
 				to stop: Int
 		) -> Array<Int>? {
        var foregrounds2: Array<Int> = []
        var foregroundAmount = 0
        for col in 0 ..< Int(width) {
            for row in (start ..< stop).reversed() {
                let offset = row * width + col
                if pixelBuffer[offset] == .white {
                    foregroundAmount += 1
                }
            }
            foregrounds2.append(foregroundAmount)
            foregroundAmount = 0
        }
        for index in foregrounds2.indices {
            if foregrounds2[index] != 0 {
                foregrounds2[index] = 1
            }
        }
        return foregrounds2
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Connessione a Mathpix}

Per usufruire del meccanismo di riconoscimento dei caratteri, abbiamo fatto utilizzo delle API di Mathpix. Essendo che l'elaborazione avviene sui loro server, è necessario prima di tutto connettersi a loro. Per poterlo fare è necessario configurare un'account con un'ID e una chiave. Per configurare l'ID e la chiave si è usato il seguente codice:
\begin{lstlisting}[caption=Setup dell'account (ID + chiave) per poter usufruire dei servizi di Mathpix.]
 MathpixClient.setApiKeys(
 	appId: "mathpix", 
 	appKey: "139ee4b61be2e4abcfb1238d9eb99902")
 	
 	
\end{lstlisting}
La chiave presente nel campo \begin{ttfamily}appkey\end{ttfamily} è una chiave di prova che è possibile utilizzare soltanto per un periodo prestabilito. È possibile utilizzare le medesima oppure è possibile comprarne una permanente dal loro sito web.

Successivamente viene inviata una richiesta \begin{ttfamily}http\end{ttfamily} al seguente dominio \begin{ttfamily}https://api.mathpix.com/v3/latex\end{ttfamily}. \\
Il codice per l'invio della richiesta \begin{ttfamily}http\end{ttfamily} ai server di Mathpix e per la gestione del risultato è riportato nel codice seguente:

\begin{lstlisting}[caption=Invio della richiesta http ai server di Mathpix per usufruire del servizio di riconoscimento dei caratteri.]
 @discardableResult func sendToServer(
 							 	  image:UIImage, 
 								  appId: String?, 
 								  appKey: String?, 
 								  outputFormats formats: [MathpixFormat]?, 
 								  complitionHandler: 
 								  MathpixClient.RecognitionCallback?
 						  ) -> UUID {
        
       guard let appId = appId, let appKey = appKey else {
           fatalError("Set api keys before request")
       } 
       let URL = Foundation.URL(
       											string: Constants.requestURL)!
       var request = URLRequest(url: URL)
       let imageData = UIImageJPEGRepresentation(	
       											image, 0.5)
       let base64String = imageData!.base64EncodedString(
        											options: .init(rawValue: 0))
       let headers = [
           "content-type": "application/json",
           "app_id": appId,
           "app_key": appKey
       ]
       var formatsJson : [String : Any] = [:]
       formats?.forEach{
           formatsJson[$0.json.key] = $0.json.value
       }
       var parameters = [
           "url": Constants.bodyStart + base64String,
           "formats": formatsJson,
           "ocr": Constants.math
       ] as [String : Any]
       let postData = try! JSONSerialization.data(
        	withJSONObject: parameters, 
        	options: [])
       request.httpMethod = "POST"
       request.allHTTPHeaderFields = headers
       request.httpBody = postData as Data
       request.cachePolicy = .reloadIgnoringLocalCacheData
       request.httpShouldHandleCookies = false
       request.timeoutInterval = 60
       let session = URLSession(
        configuration: self.currentSessionConfiguration())
       let taskId = UUID()
       if MathpixClient.debug {
           parameters.updateValue("...", forKey: "url")
           NSLog("Send request: %@", 
           								  	request.debugDescription)
           NSLog("parameters: %@", parameters)
       }
       let dataTask = session.dataTask(
        	with: request, 
        	completionHandler: { [weak self] 
        	(data, response, error) in
           self?.tasks.removeValue(forKey: taskId)
           var currentError : Error?
           var result: RecognitionResult?
           defer {
               DispatchQueue.main.async(execute: {
                 if MathpixClient.debug {
                   if let error = currentError {
                     NSLog(error.localizedDescription)
                   } else if let result = result?.parsed {
                     NSLog("Success request: %@", result)
                   }
               }
               complitionHandler?(currentError, result)
               MathpixClient.completion?(
               										currentError, result)
           })
         }
           guard error == nil else {
               currentError = NetworkError(
               										error: error! as NSError)
               return
           }
           guard let data = data else {
               currentError = NSError(
                	domain: "localhost", 
                	code: -1, 
                	userInfo: 
                		 [NSLocalizedDescriptionKey : "error"])
               return
           }
           do {
               result = try RecognitionResult(data: data)
           } catch {
               currentError = error
           }
       })
       self.tasks[taskId] = dataTask
       dataTask.resume()
       return taskId
   }
\end{lstlisting}
Descrizione de parametri che prende in input il metodo:
\begin{enumerate}
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily} image:\end{ttfamily} è l'immagine che vogliamo inviare al server per il riconoscimento dei simboli e caratteri;
   
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily} appId \end{ttfamily} e \begin{ttfamily} appKey:\end{ttfamily} sono due strighe che rappresentano il nostro account preliminarmente configurato;
   \item[$\bullet$] \begin{ttfamily}complitionHandler:\end{ttfamily} è una callback che, se vogliamo, possiamo fare eseguire a Mathpix dopo la sua elaborazione.
\end{enumerate}


La risposta con il riconoscimento dal server può arrivare in un qualsiasi momento imprevedibile. Per risolvere questo problema, si  è creato un buffer che implementasse il pattern Observer, in modo tale che, quando il server di Mathpix riempiva questo buffer con la sua risposta, il buffer stesso notificava chi di dovere che la risposta da Mathpix è arrivata e quindi pronta per essere processata.

\section{Chatbot}

Realizzata l'intera applicazione è sorta la seguente domanda: è stato proprio necessario costruire un'applicazione che fosse in grado di svolgere questo lavoro?
L'interfaccia grafica dell'applicazione è sostanzialmente un software che permette di scattare fotografie. Se al posto di costruire un'applicazione a parte si costuisse un \begin{ttfamily}chatbot\end{ttfamily} che esegua la nostra elaborazione? Così si è fatto: si è deciso di implementare un chatbot per Telegram che svolgesse lo stesso compito della nostra applicazione iOS.\\
Il chatbot inoltre ha diversi \textit{vantaggi}, uno dei principali è sicuramente il fatto che l'utente per usare il servizio offerto dall'applicazione non deve per forza scaricarla, è probabile che abbia già Telegram sul suo dispositivo e quindi, per usufruire del servizio, è sufficiente che contatti il chatbot direttamente da Telegram. Un'altro vantaggio importante è per gli sviluppatori: non essendoci più un'applicazione con interfaccia grafica, non c'è bisogno di lavorare sul design, sulla user experience e sull'implementazione di quest'ultima, il tutto è gestito da Telegram.\\
Uno \textit{svantaggio} è che il software per scattare fotografie offerto da Telegram non consente di lavorare sulla realtà aumentata e quindi non permette di inserire il meccanismo di autoaggiustamento delle soglie discusso nel Capitolo 2. Tuttavia, per l'implementazione del chatbot, si è utilizzata la libreria \begin{ttfamily}OpenCV\end{ttfamily} che, essendo molto più potente e robusta delle libreria \begin{ttfamily}GPUImage2\end{ttfamily} di iOS, ha permesso di migliorare l'algoritmo di segmentazione delle intere operazioni matematiche rendendo il servizio offerto dall'applicazione utilizzabile anche senza l'utilizzo della realtà aumentata.\\
Per la realizzazione del chatbot si è utilizzato il linguaggio Python 3.

\subsection{Creazione chatbot}

Per poter creare il chatbot è necessario come operazione preliminare avere un meccanismo per poter interagire con il chatbot all'interno di Telegram.
Per poterlo fare bisogna contattare dall'applicazione Telegram un bot che si chiama \begin{ttfamily}BotFather\end{ttfamily} ed eseguire i passaggi da lui specificati. Una volta eseguiti correttamente questi passaggi, BotFather restituisce un \begin{ttfamily}token\end{ttfamily} che rappresenta la chiave per accedere al nostro bot tramite le API offerte da Telegram.

\subsection{Interazione con il chatbot}

Per interagire con il bot si è utilizzata la libreria \begin{ttfamily}telebot\end{ttfamily} che permette, con solamente una linea di codice, di connetterci al nostro chatbot e di avere un'istanza di esso con cui possiamo interagire scambiando messaggi. \\
Mostriamo il codice utilizzato di seguito:

\begin{lstlisting}[caption=Connessione al chatbot.]
import telebot

bot_token = 'token restituito da BotFather'
bot = telebot.TeleBot(token=bot_token)
\end{lstlisting}

Per poter far intercettare i nostri messaggi al bot è necessario definire un \begin{ttfamily}message\_handler\end{ttfamily} apposito.\\
Mostriamo di seguito un'esempio di scambi di messaggi in cui bot risponde all'utente con lo stesso messaggio che l'utente gli ha inviato (\begin{ttfamily}echo\end{ttfamily}):

\begin{lstlisting}[caption=Esempio echo con il chatbot.]
@bot.message_handler(content_types=['text'])
def echo(message):
    bot.send_message(message.chat.id, message.text)  
\end{lstlisting}



In questo esempio il chatbot risponde solamente se il messaggio inviato dall'utente è un messaggio testuale in quanto il campo \begin{ttfamily}content\_types \end{ttfamily} è di tipo \begin{ttfamily}text\end{ttfamily}. È possibile specificare per il \begin{ttfamily}content\_types\end{ttfamily} anche le seguenti stringhe in modo tale che il chatbot possa essere reattivo anche quando inviamo, per esempio, documenti, audio, foto e altro:\\

\begin{ttfamily}text, audio, document, photo, sticker, video, video\_note, voice, location, contact, new\_chat\_members, left\_chat\_member, new\_chat\_title, new\_chat\_photo, delete\_chat\_photo, group\_chat\_created, supergroup\_chat\_created, channel\_chat\_created, migrate\_to\_chat\_id, migrate\_from\_chat\_id, pinned\_message \end{ttfamily}\\

Sapendo per cui come interagire con il bot, si è riscritto completamente l'intero algoritmo. Il bot accetta delle foto di operazioni matematiche in riga e in colonna e restituisce la stessa foto inviata dall'utente con le correzioni.

